% !TeX encoding = UTF8
% !TeX spellcheck = lt
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabto}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[linesnumbered]{algorithm2e}
\renewcommand{\KwData}{\textbf{Duomenys:}}
\renewcommand{\KwResult}{\textbf{Rezultatas:}}
\renewcommand{\algorithmcfname}{Algoritmas}

\usepackage{enumerate}
\usepackage[hmargin={30mm,15mm},vmargin={20mm,20mm},bindingoffset=0mm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage[pdftex,dvipsnames]{xcolor}  % Coloured text etc.
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, urlcolor=blue, unicode]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{glossaries}
\renewcommand*{\glsgroupskip}{}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{nameref}
\setlength{\parindent}{4em}
\setlength{\parskip}{0.3em}

\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % apply dots in table of contents for sections

\renewcommand{\refname}{Literatūros sąrašas}
\renewcommand{\figurename}{Iliustracija} 
\renewcommand{\contentsname}{Turinys}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\usepackage{listings}

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=t
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Kodo ištrauka}


\title{Naujas HTML5 žaidimas: apvalūs tankai}
\author{Rokas Stašys, Deividas Žilinskas}

\makeglossaries
\begin{document}
	\sloppy
	\begin{titlepage}
		\centerline{VILNIAUS UNIVERSITETAS}
		\centerline{MATEMATIKOS IR INFORMATIKOS FAKULTETAS}
		\centerline{INFORMATIKOS INSTITUTAS}
		\centerline{MATEMATINĖS INFORMATIKOS KATEDRA}
										
		\vspace{3cm}
		\centerline{\textbf{Rokas Stašys,}}
		\centerline{\textbf{Deividas Žilinskas}}
		\centerline{Informatikos studijų programa}
		\centerline{Matematinės informatikos šaka}
		\vspace{3cm}
				    
		\centerline{\textbf{\Large Naujas HTML5 žaidimas: apvalūs tankai}}
		\vspace{0.5cm}
		\centerline{\textbf{\normalsize New HTML5 Game:  Round Tanks}}
		\vspace{0.5cm}
		\centerline{Bakalauro baigiamasis darbas}
										
		\vspace{3cm}
	    \flushright
		Vadovas \hfill \\ lekt. \textbf{Irus Grinis}
		\vfill
		Recenzentas \hfill \\ prof. \textbf{Mindaugas Bloznelis}
		\vfill
		\centerline{\textbf{Vilnius 2018}}
	\end{titlepage}
	
	\tableofcontents
	\clearpage
	
	\section*{Įvadas}
		\addcontentsline{toc}{section}{Įvadas}
		„Duonos ir žaidimų!“, -- savo valdovų reikalavo šėlstanti minia Senovės Romoje. Žmonės nuo seniausių laikų norėjo paįvairinti savo kasdienybę įvairiomis pramogomis ir taip pailsėti po sunkios darbo dienos. Anksčiau laisvus vakarus žmonės leisdavo žaisdami kortomis ar kauliukais, tačiau bėgant metams ir besivystant technologijoms pramogų sfera stipriai pakito ir išsiplėtė. Kompiuteriniai žaidimai -- šiais laikais visiems gerai žinoma pramogų pramonės sritis, atsiradusi palyginti neseniai, XX a. pabaigoje, tačiau ji vystėsi iš lėto. Paprasčiausius žaidimus, kuriuose vyravo tik primityvios geometrinės figūros keitė vėliau atsiradę žaidimų automatai, kuriuose jau buvo galima aptikti šiokių tokių grafinių elementų, dar kiek vėliau į žaidimų rinką atėjo didelį populiarumą sulaukusios žaidimų konsolės, kurios perkėlė žaidimus į kiekvieno iš mūsų namus. Taip kompiuteriniai žaidimai tapo milijonine pramone, drąsiai konkuruojančia su daug senesne kino pramone.
		
		Didelę reikšmę kompiuterinių žaidimų vystymuisi turėjo pasaulinio tinklo (angl. \textit{World Wide Web}) atsiradimas. Saitynas -- tai interneto dalis, kurioje galima pasiekti norimus resursus įvedus tam tikrą \textit{URL} (angl. \textit{Uniform Resource Locator}). Minėtas pasaulinis tinklas daugiausia remiasi \textit{HTTP} protokolu ir \textit{HTML} kalba.
		
		Šio darbo tikslas -- naudojantis \textit{HTML5}, \textit{JavaScript} programavimo kalbų ypatybėmis sukurti žaidimą, veikiantį kelių žaidėjų rėžimu ir pasiekiama naršyklėje. Šios idėjos įgyvendinimui reikiamą informaciją perduoti pasitelkiant \textit{WebSocket API} (\textit{Application programming interface}, angl.).
		
		\subsection*{Uždaviniai}
	        \begin{itemize}
    			\item Išdėstyti kuriamo žaidimo funkcionalumų sąrašą, logiką, ateities tobulinimo bei atnaujinimo galimybes;
    			\item aptarti žaidimo serverio ir žaidėjo programinę struktūrą, problemas su kuriomis teko susidurti, žaidimo optimizavimo darbus;
    			\item apžvelgti pagrindinius matematinius skaičiavimus naudojamus kuriamame žaidime:
    			\begin{itemize}
    			    \item skirtingų objektų susidūrimų aptikimas;
    			    \item objekto greičio pokyčio apskaičiavimas po susidūrimo;
    			    \item dirbtinio intelekto panaudojimas realaus žaidėjo rolėje;
    			    \item žaidėjo šaudymo trajektorijos apskaičiavimas;
    			    \item žaidimo erdvės skirstymas langeliais.
    			\end{itemize}
    			\item atliktų žaidimo našumo testų aptarimas ir analizė;
    			\item apžvelgti svarbiausias panaudotas technologijas.
		    \end{itemize}
		
 	\pagebreak
 	\section{Žaidimo mechanika}
 	    \subsection{Pagrindinė idėja}
 	    Tikslas buvo sukurti paprastą, daug laiko nereikalaujantį, tačiau įtraukiantį žaidimą. Pagrindinė idėja -- pasitelkiant unikalų valdymą ir taktiką surinkti kuo daugiau taškų, kurie yra skaičiuojami atitinkamai pagal kitų nušautų žaidėjų skaičių.
 	    
 	    \subsection{Registracija, prisijungimas}
    	Žaidime veikia registracija -- tik susikūrus savo vartotoją galima prisijungti į žaidimą. Taip yra padaryta, nes žaidime sekama kiekvieno žaidėjo statistika, skaičiuojami taškai, yra sudarytas žaidimo lyderių sąrašas, kuris matomas prisijungus.
    	\begin{figure}[H]
    	\includegraphics[width=\textwidth]{images/highscores.png}
			\caption{Langas matomas prisijungusiam vartotojui.}
		\end{figure}
		
		\subsection{Taikiklis}
		Žaidimo metu kiekvienas žaidėjas valdo po tanką. Tanko pabūklas nuolat sukasi aplink savo ašį, todėl tai apsunkina pataikymą į kitus žaidėjus -- iššautas sviedinys ne visada šaus ten, kur norėtų žaidėjas. Šio tanko valdymo idėjos esmė yra, kad žaidimas įgautų šiek tiek strateginių elementų, reikėtų planuoti savo žaidimą, apskaičiuoti, kokiu metu taikiklis bus norimoje pozicijoje.
	    \begin{figure}[H]
    	\includegraphics[width=10cm]{images/player2.png}
    	    \centering
			\caption{Žaidėjo objektas su aplink besisukančiu taikikliu}
		\end{figure}
		
		\subsection{Žaidimo kliūtys} 
		Žaidime iš anksto gali būti sukurti blokai -- žaidimo kliūtys. Šie blokai negali būti sunaikinami arba stumdomi žaidėjų. Informacija apie šių blokų pozicijas yra saugoma \textit{MySQL} duomenų bazėje, kur yra nurodytos kiekvieno bloko koordinatės.
	    \begin{figure}[H]
    	\includegraphics[width=\textwidth]{images/obstacles.png}
			\caption{Žaidime esančios kliūtys}
		\end{figure}
		
		\subsection{Sienų statymas}
		Dar viena unikali žaidimo savybė -- žaidėjai patys kuria, kokioje aplinkoje vyks žaidimas. Prasidėjus žaidimus visi gauna po tam tikrą skaičių „blokų“, kuriuos jie gali panaudoti statant sienas aplink save. Reikia paminėti, kad šios pastatytos sienos yra laikinos -- jas galima sunaikinti pataikius kulka.
	    \begin{figure}[H]
    	\includegraphics[width=12cm]{images/walls.png}
    	    \centering
			\caption{Blokai, kuriuos gali statyti žaidėjai}
		\end{figure}
		
		\subsection{Riboti ištekliai}
		Visi žaidime egzistuojantys ištekliai yra ribojami, ir pradžioje žaidimo kiekvienas žaidėjas gauna po tam tikrą, iš anksto nustatytą, kiekvieno resurso kiekį. Žaidime šiuo metu yra šie ištekliai:
		\begin{itemize}
		    \item blokai -- skirti žemėlapyje statyti sienas, kiekvienas žaidėjas gali statyti sienas ten, kur nori, jeigu tik atsargose turi blokų;
		    \item sviediniai -- skirti griauti sienoms, kurias pastatė žaidėjai, arba tam, kad nugalėti kitus žaidėjus.
		\end{itemize}
		
		Žaidimo eigoje, kas tam tikrą laiko intervalą, atsitiktinai parenkamose koordinatėse, atsiranda kažkurio vieno tipo išteklių papildymas, ant kurio užvažiavęs vienas iš žaidėjų gali papildyti savo atsargas. Šia pagalba gali pasinaudoti tik vienas žaidėjas, po to išteklių papildymo objektas dingsta. Šiuo metu žaidime galimos pagalbos:
		\begin{itemize}
		    \item statybos blokų papildymas;
		    \item sviedinių papildymas.
		\end{itemize}
		
	    \begin{figure}[H]
    	\includegraphics[width=12cm]{images/ground-items.png}
    	    \centering
			\caption{Atsitiktinai atsirandančios žaidimo pagalbos}
		\end{figure}
 
	\pagebreak
	
	\section{Panaudotos technologijos}
	    \subsection{WebSocket}
	    Pradėjus kurti internetą tokį, koks jis yra dabar, niekas negalvojo, kad jis turi būti dinamiškas. Visu pirma tai buvo tiesiog \textit{HTML} puslapių sąrašas, kuriame jie buvo sujungti vienas su kitu ir skirti atvaizduoti tam tikrą informaciją. Bėgant laikui, šie puslapiai įgavo šiek tiek grafinių elementų: atsirado įvairių paveikslėlių, spalvų, buvo pradėta kreipti dėmesį į puslapio dizainą. Serverio galimybėms plečiantis, atsirado galimybė pateikti užklausas ir pagal jas gauti norimą informaciją -- interneto puslapiai tapo dinamiški. Po \textit{JavaScript} atsiradimo pradėjo kurtis tokios technologijos kaip \textit{DHTML} (angl. \textit{Dynamic HyperText Markup Language}), \textit{HTTP}, \textit{AJAX} užklausos. Deja, tačiau nei vienas iš šių variantų nesukūrė tikro sprendimo tinkamo visoms naršyklėms, realaus laiko dvikrypčio ryšio tarp serverio ir vartotojo. Tai iš esmės pasikeitė atsiradus \textit{WebSocket} technologijai.
	    
	    \textit{WebSocket} -- tai protolokas, skirtas sukurti ryšį tarp vartotojo kompiuterio ir serverio į abi kryptis, naudojant vieną \textit{TCP} (angl. \textit{Transmission Control Protocol}) protokolą. \textit{WebSocket} įgalina bendravimą tarp vartotojo pvz.: interneto naršyklės, ir serverio, kurie tarpusavyje gali siųsti informaciją. Didelis šio protokolo privalumas -- greitas reagavimo laikas, esant tinkamomis sąlygomis informacija perduodama akimirksniu, kas yra itin svarbu kuriant kompiuterinį žaidimą. Ši technologija pirmą kartą buvo nurodyta \textit{HTML5} specifikacijoje, 2008 metų vasarą, tad, galima teigti, kad ji gyvuoja palyginti nemažą laiko tarpą, todėl dabar jau yra palaikoma visų populiariųjų naršyklių:
	    \begin{itemize}
	        \item Frefox 6;
	        \item Safari 6;
	        \item Google Chrome 14;
	        \item Opera 12.10;
	        \item Internet Explorer 10.
	    \end{itemize}
	    
	    Šiame darbe buvo pasirinkta naudoti atskirą \textit{WebSocket} biblioteką, nes bibliotekose yra pridėta keletas svarbių patobulinimų:
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{Pranešimai tikrinantys susijungimo būseną.} Šie pranešimai siunčiami kas tam tikrą laiko tarpą, jų paskirtis yra patikrinti, ar ryšys tarp dviejų pusių vis dar egzistuoja ir nei viename gale nenutrūko, taip pat apsaugo, kad šio ryšio nenutrauktu iš išorės bandančios įsiterpti tinklo konstrukcijos.
	        \item \textbf{Automatinis prisijungimas.} Jeigu atsitiktų taip, kad ryšys nutrūko, natūralu, kad svarbu kuo greičiau tą ryšį atstatyti. Todėl daugumą bibliotekų paruoštus siųsti pranešimus deda į eilę ir ,vos tik atsiradus ryšiui, juos išsiunčia.
	        \item \textbf{\textit{HTTP} kaip atsarginė priemonė.} Jeigu \textit{WebSocket} nėra palaikoma, tuomet biblioteka gali imituoti šį funkcionalumą naudojantis \textit{HTTP long polling} ar panašiomis technologijomis.
	    \end{itemize}
	    
	    Kadangi šiais laikais \textit{WebSocket} technologiją palaiko visos populiariausios naršyklės ir realaus laiko aplikacijos tampa tarsi standartu internete, pasirinkti reikiamą biblioteką ar karkasą yra ypač sudėtinga dėl plačios šių įrankių įvairovės.
	    
	    \subsubsection{Socket.io}
	    Šiam darbui atlikti buvo pasirinktas vienas iš populiaresnių \textit{socket.io} realaus laiko sistemos karkasas. Šis karkasas naudoja \textit{publish/subscribe} modelį, kurio veikimo principas yra ganėtinai paprastas ir lengvai suprantamas. Informacijos siuntėjai, vadinami leidėjais (angl. \textit{publisher}) nenurodo konkretaus savo žinutės gavėjo, bet sukuria temas, kategorijas ar tiesiog įvykius, į kuriuos siunčia žinutes. Tuos įvykius seka kiti vartotojai (angl. \textit{subscriber}), taip kiekvieną vartotoją pasiekia tik tie pranešimai, kuriuos jie seka.
	    
	    \begin{figure}[H]
    	\includegraphics[width=\textwidth]{images/websocket.png}
			\caption{\textit{Publish/subscribe} modelis}
		\end{figure}
		
		Su \textit{socket.io} labai nesunku pradėti dirbti, bibliotekoje jau yra paruošti naudoti iš anksto aprašyti įvykiai, tokie kaip:
		\begin{itemize}
		    \item \textit{error} -- sukuriamas, kai sistemoje aptinkama tam tikra klaida;
		    \item \textit{connect} -- sukuriamas, kai prie serverio prisijungia klientas;
		    \item \textit{disconnect} -- sukuriamas, kai klientas atsijungia nuo serverio;
		    \item \textit{disconnecting} -- sukuriamas norint klientui atsijungti nuo serverio, tačiau klientui vis dar esant prisijungus;
		    \item \textit{newListener} -- sukuriamas atsiradus naujam įvykiui;
		    \item \textit{removeListener} -- sukuriamas pašalinus įvykį;
		    \item \textit{ping} -- sukuriamas, kai \textit{ping} paketas yra išsiunčiamas į serverį;
		    \item \textit{pong} -- sukuriamas, kai gaunamas \textit{pong} paketas iš serverio.
		\end{itemize}
		
	    \begin{lstlisting}[caption=Prisijungimo bei atsijungimo įvykiai]
	    io.on('connection', function(socket){
    	    console.log('a user connected');
    	    socket.on('disconnect', function(){
    	    console.log('user disconnected');
    	    });
	    });
	    \end{lstlisting}
	    
	    Šiame darbe aprašytame žaidime yra sukurtų daug būtent tam žaidimui skirtų įvykių, socket.io biblioteka leidžia ganėtinai nesudėtingai susikurti savo norima įvykį:
	    
	    \begin{lstlisting}[caption=Naujo įvykio sukūrimas socket.io]
	    $(function () {
    	    let socket = io();
            let data = [];
            socket.emit('custom-event', data);
        });
	    \end{lstlisting}
	    
	    Naujai sukurtą įvykį galime pasiekti taip:
	    
        \begin{lstlisting}[caption=Pradedame sekti naują įvykį]
        io.on('connection', function(socket){
          socket.on('custom-event', function(data){
            console.log(data);
          });
        });
	    \end{lstlisting}
	    
	    \subsection{Node.js}
	    \textit{Node.js} -- tai atviro kodo \textit{JavaScript} vykdymo aplinka (angl. \textit{Runtime environment}) skirta serveriams. Ši aplinka naudoja \textit{Google V8} biblioteką \textit{JavaScript} kodo vykdymui. Įprastai \textit{JavaScript} kalba buvo naudojama \textit{client-side} (liet. Vartotojo pusėje), kur kodas buvo įrašomas tiesiog į \textit{HTML} ir vykdomas vartotojo naršyklėje. Tačiau \textit{Node.js} programuotojams leidžia rašyti kodą, skirtą \textit{server-side} (liet. Serverio pusei). Tai reiškia, kad puslapiai interneto naršyklėje tampa dinamiški, turinys gali būti paruoštas serveryje ir vartotojo pusėje tik atvaizduojamas. Šios vykdymo aplinkos pagalba visa sistema gali būti kuriama naudojant vieną kalbą, o ne kaip anksčiau, kai serverio ir kliento kodas buvo rašomas labai skirtingai, skirtingomis kalbomis.
	    
       \begin{lstlisting}[caption=Serverio sukūrimas naudojantis Node.js]
        const http = require('http');
        const hostname = '127.0.0.1';
        const port = 3000;
        const server = http.createServer((req, res) => {
            res.statusCode = 200;
            res.setHeader('Content-Type', 'text/plain');
            res.end('Hello World\n');
        });
        server.listen(port, hostname, () => {
            console.log(`Server running at "http://${hostname}:${port}/"`);
        });
	    \end{lstlisting}
	    
	    \textit{Node.js} atviro kodo \textit{JavaScript} vykdymo aplinką parašė Ryan Dahl, 2009 metais. Pradinė versija buvo palaikoma tik \textit{Linux} ir \textit{Mac OS X} operacinėse sistemose. Dahl savo projektą pirmą kartą pristatė \textit{European JSConf} konferencijoje 2009 metais lapkričio 8 d.
	    
        Svarbu paminėti, kad \textit{Node.js} yra įvykiais pagrįsta architektūra, kuri naudoja asinchroninę įvestį/išvestį ryšiams. Node.js yra net 93 procentais greitesnė nei įprastai interneto puslapiams kurti naudojama \textit{PHP} kalba. Šios ypatybės leidžia kurti labai didelio našumo aplikacijas, kurios nereikalauja itin didelių resursų iš serverio ir naudotojo įrenginių, todėl neretai naudojantis šia vykdymo aplinka yra kuriamos realaus laiko \textit{web} programos, pvz.: realaus laiko bendravimo programos, naršyklės žaidimai.
        
	    \begin{figure}[H]
			\caption{Pagrindiniai \textit{node.js} naudojimo privalumai}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/nodejs.png}
		\end{figure}
		
		\textit{Node.js} vykdymo aplinka turi tiesioginę integraciją su paketų valdymo įrankiu \textit{NPM} (angl. \textit{Node Package Manager}). Šis paketų valdymo įrankis itin stipriai praplečia \textit{Node.js} vykdymo aplinkos funkcionalumą, kadangi \textit{NPM}, šiuo metu, kai yra rašomas šis darbas, teigia, jog pas juos programuotojas gali rinktis iš daugiau nei 650 tūkst. skirtingų kodo paketų, kurių dauguma yra prieinami nemokamai ir naudojami visame pasaulyje daugiau nei 10 mln. programuotojų. Savo sukurtus kodo paketus \textit{NPM} paketų valdymo bibliotekoje gali skelbti kiekvienas.
		
		Keletas populiaresnių \textit{JavaScript} skirtų paketų, pasiekiamų per \textit{NPM} biblioteką:
		\begin{itemize}
		    \item \textbf{Express.js} -- web programavimui naudojamas \textit{MVC} karkasas skirtas naudoti su \textit{Node.js};
		    \item \textbf{Socket.io} -- realaus laiko sistemos biblioteka skirta dirbti su \textit{WebSocket};
		    \item \textbf{forever} -- įrankis skirtas užtikrinti, kad tam tikras \textit{Node.js} procesas veiks nuolat;
		    \item \textbf{moment} -- \textit{JavaScript} biblioteka skirta validuoti, formatuoti ir nagrinėti datas.
		\end{itemize}
		
		\subsection{MySQL}
		\textit{MySQL} -- viena iš populiaresnių reliacinių duomenų bazių valdymo sistemų, kurios pagrindas yra darbas su \textit{SQL} kalba. Ši duomenų bazės valdymo sistema yra atvirojo kodo programinė įranga, kas reiškia jog ši programa kiekvienam yra prieinama nemokamai ir ją galima platinti ir modifikuoti nekeičiant licenzijos. \textit{MySQL} sukūrė įmonė, įsikūrusi Švedijoje, „MySQL AB“. Šią įmonę įkūrė du švedai David Axmark, Allan Larsson ir suomis Michael „Monty“ Widenius. 2008 m. šią įmonę įsigijo „Sun Microsystems“, dar po poros metų kompanija „Oracle“ nupirko „Sun Microsystems“. Tad šiuo metu \textit{MySQL} priklauso kompanijai „Oracle“.
		
		\textit{MySQL} reliacinė duomenų bazės valdymo sistema veikia visose populiariausiose platformose:
		\begin{itemize}
		    \item Oracle Linux / Red Hat / CentOS;
            \item Oracle Solaris;
            \item Ubuntu;
            \item SUSE;
            \item Debian;
            \item Microsoft Windows Server;
            \item Microsoft Windows;
            \item Apple mac OS;
            \item FreeBSD.
		\end{itemize}
		
		Ji dažniausiai naudojama internetinėms sistemoms, svetainėms kurti. Pastaruoju metu vis dažiau naudojama sistemose, turinčiose labai dideles ir sudėtingas duomenų bazes. Šį duomenų bazės valdymo sistemos sprendimą naudoja ne viena pasaulinė kompanija:
		\begin{itemize}
		    \item YouTube;
		    \item Paypal;
		    \item Google;
		    \item Facebook;
		    \item Twitter;
		    \item Ebay ir kt.
		\end{itemize}
		
		Populiauriausia \textit{MySQL} duomenų bazių sistemą pasiekti naudojantis \textit{PHP} kalba, tačiau ją taip pat galima pasiekti ir kitomis populiariomis programavimo technologijomis: \textit{Java}, \textit{Python}, \textit{Perl}, \textit{Node.js}, \textit{C++}, \textit{C#}, \textit{C} ir kt.
		
		 \begin{lstlisting}[caption=Prisijungimas prie \textit{MySQL} duomenų bazės naudojantis \textit{JavaScript}]
        var mysql = require('mysql');
        
        var con = mysql.createConnection({
            host: "localhost",
            user: "yourusername",
            password: "yourpassword"
        });
        
        con.connect(function(err) {
            if (err) throw err;
            console.log("Connected!");
        });
	    \end{lstlisting}
	    
	    \subsection{HTML5}
	    \textit{HTML5} -- tai kompiuterinė žymėjimo kalba, skirta pateikti turinį internete (angl. \textit{World Wide Web}). Penktoji \textit{HTML} yra naujausia žymėjimo kalbos versija \textit{W3} konsorciumo pristatyta 2014 metų lapkričio mėnesį. 
	    
        \textit{HTML5} sukurta, kad atitiktų praktiškai visus poreikius, kokius galima turėti naršant internete ir tam nereikia jokių papildomų programų ar įskiepių. Naujoji žymėjimo kalbos versija gali atlikti viską: nuo animuoto turinio iki programų, nuo muzikos grojimo iki filmų, gali būti naudojama itin sudėtingoms programoms ar žaidimams naršyklėje kurti. Ypač didelis privalumas, kad \textit{HTML5} palaiko praktiškai visos naujesnės naršyklės, todėl nepriklausomai nuo to ar tam tikras turinys bus žiūrimas naudojantis telefonu, planšetinių, nešiojamu, stacionariu kompiuteriu ar išmaniuoju televizoriumi, jis vis tiek bus atvaizduojamas.
        
        Įdomiausi \textit{HTML5} atnaujinimai ir funkcionalumai:
        \begin{itemize}
            \item Geografinės padėties nustatymas. Galimybė gauti vartotojo geografines koordinates, jeigu tai leidžia pats vartotojas;
            \item Judinami elementai. Galima nustatyti, kuriuos elementus galima judinti, nutempti, kokį funkcionalumą tai turės;
            \item Lokali talpykla. \textit{HTML5} lokalios talpyklos \textit{API} (angl. \textit{application programming interface}) yra idealus pakaitalas naršyklės slapukams (angl. \textit{cookies}), nes talpina daugiau informacijos, yra saugesnis. Pas vartotoją išsaugoma informacija niekada nėra persiunčiama į serverį. Yra du variantai patalpinti informaciją vartotojo įrenginyje:
            \begin{itemize}
                \item „window.localStorage“ -- išsaugo informaciją visam laikui, be galiojimo pabaigos;
                \item „window.sessionStorage“ -- išsaugo informaciją vienai sesijai. Informacija ištrinama, vartotojui uždarius naršyklės langą.
                
 		\begin{lstlisting}[caption=Duomenų patalpinimas į sesiją]
        // Store
        localStorage.title = "Test";
        // Retrieve
        document.getElementById("result").innerHTML = localStorage.title;
	    \end{lstlisting}    
	    
        \end{itemize}
	    
	        \item Žiniatinklio darbuotojas (angl. Web worker).  Anksčiau internetinis puslapis tapdavo neaktyvus tuo metu, kai HTML puslapyje buvo vykdomas JavaScript kodas. Žiniatinklio darbuotojas -- tai JavaScript, kuris veikia fone nepriklausomai  ir neturi jokios įtakos puslapio greičiui. Kol fone veikia „Worker“ kodas, puslapis ir toliau gali pilnai funkcionuoti;
	        
	        \item \textit{SSE} (angl. \textit{Server-Sent Events}). Tai tokie atnaujinimai, kuriuos interneto puslapis gali gauti iš serverio automatiškai. Ansčiau taip pat buvo įmanoma gauti tokius atnaujinimus, tik skirtumas buvo tas, kad interneto puslapis nuolat turėdavo klausti serverio, ar jau yra kokių nors atnaujinimų. Šiuo metu, kai yra rašomas darbas, šis funkcionalumas neveikia su \textit{Microsoft Edge} naršykle. Naudojamas „EventSource“ objektas \textit{SSE} pranešimams gauti:
	        
 		\begin{lstlisting}[caption=\textit{SSE} pranešimo gavimas]
        var source = new EventSource("demo_sse.php");
        source.onmessage = function(event) {
            document.getElementById("result").innerHTML += event.data + "<br>";
        };
	    \end{lstlisting}    
	    
	        \item Nauji multimedia elementai. Nauji elementai: „<video>“, „<audio>“, „<object>“, „<iframe>“ -- skirti garso grojimui, vaizdo įrašams;
	        
 		\begin{lstlisting}[caption=\textit{HTML5} vaizdo failo grojimas]
        <video width="320" height="240" controls>
            <source src="movie.mp4" type="video/mp4">
            <source src="movie.ogg" type="video/ogg">
            Your browser does not support the video tag.
        </video>
	    \end{lstlisting}	  
	    
    	    \item Nauji semantiniai elementai. Ankstesnėse \textit{HTML} versijose labai trūko šių elementų pasirinkimo gausos, tokių kaip „<section>“ ar „<footer>“. Tai trukdė paieškos varikliams (angl. Search engines) nustatyti, kur yra koks turinys. Tokie nauji elementai kaip „<header>“, „<nav>“ ar „<article>“ padaro puslapio struktūrą daug aiškesnę ir ženkliai pagerina paieškos variklių darbą. Galima \textit{HTML5} puslapio struktūra:
    	    
    	    \begin{figure}[H]
    			\caption{Galimas puslapio išdėstymas naudojant naujus \textit{HTML} elementus}
    			\centering
    			\includegraphics[width=10cm]{images/html.png}
    		\end{figure}
    		
    		\item \textit{Canvas} elementas. Šis elementas turi daugybę panaudojimo būdų ir turi ganėtinai platų modifikavimo spektrą. Su \textit{canvas} elementu pasitelkiant \textit{JavaScript} galima piešti tam tikrus grafinius elementus internetiniame puslapyje. Pats \textit{canvas} objektas yra tarsi balta drobė, kurioje galima piešti, tačiau pats piešimo procesas yra vykdomas su \textit{JavaScript}. Pagrindiniai elementai, kuriuos galima piešti:
    		
    		\begin{itemize}
    		    \item linija;
    		    \item apskritimas;
    		    \item stačiakampis;
    		    \item tekstas;
    		    \item paveikslėlis.
    		\end{itemize}
    		
 		\begin{lstlisting}[caption=Canvas elemeto apibrėžimas]
        <canvas id="myCanvas" width="1280" height="720" style="border:1px solid #000000;">
        </canvas>>
	    \end{lstlisting}    		

        \end{itemize}
        
 	    \subsection{ECMAScript standartas}
 	    Žaidimas realizuotas \textit{Javascript} programavimo kalba, \textit{ECMAScript 6} standartu. Kažkuriuo metu tarp 1996-1997m. \textit{Javascript} kūrėjai Netscape kreipėsi į \textit{Ecma} standartizavimo asociaciją, norėdami sukurti standartą, kurį vėliau galėtų implementuoti naršyklėse. Taigi pirmasis \textit{Javascript} standartas, \textit{ECMAScript}, išleistas 1997m. birželio mėnesį. Šiuo metu visos naršyklės pilnai palaiko \textit{ECMAScript 5} versiją, išleistą 2009 metais, tačiau šis standartas jau laikomas pasenusiu, dėl ypač sudėtingai įgyvendinamo objektinio programavimo. Buvo pasirinktas \textit{ECMAScript 6} standartas, kuris išleistas 2015 metais. Tokį pasirinkimą lėmė \textit{ECMAScript 6} standarte pristatytos naujienos:
        \begin{itemize}
			\item Ypač paprastas klasių apibrėžimas. Atsirado galimybė tiesiog apibrėžti klases ir konstruktorius kaip daugumoje kitų objektiškai orientuotų programavimo kalbų.
			\item Nesudėtingas klasių paveldėjimo (angl. \textit{Inheritance}) įgyvendinimas. Šis standartas leidžia paprasto žodelio \textit{extends} pagalba paveldėti savybes iš kitos klasės, objekto ar modulio. Tai buvo įmanoma ir \textit{ECMAScript 5} standarte, tačiau buvo nepatogu ir reikalavo daugiau pastangų.
			\item Rodyklinės funkcijos, kurios užima mažiau vietos programos kode, atrodo tvarkingiau ir yra lengviau skaitomos.
			\item Numatytosios funkcijos parametrų reikšmes. Iki šio standarto, tokios galimybės tiesiog nebuvo.
			\item Atsirado \textit{Object.assign}, kuris leidžia sujungti du objektus. \textit{ECMAScript 5} standarte, norint sujungti du objektus, tekdavo susikurti naują objektą, o tada ciklų pagalba eiti per kitų objektų parametrus ir tokiu būdu juos priskirti naujam objektui. 
	    \end{itemize}
	    
	    Nors \textit{ECMAScript 6} yra pranašesnis standartas už ankstesnius, jis vis dar nėra pilnai palaikomas visose naršyklėse, žemiau pateikta lentelė su naršyklių pavadinimais, versijomis ir apytiksliu \textit{ECMAScript 6} palaikymo procentu.
	    
	    \begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/es6_supprt.png}
			\caption{\textit{ECMAScript 6} standarto palaikymas, apytiksliai išreikštas procentais kiekvienai naršyklės versijai}
		\end{figure}	
		
		Tam, kad žaidimas būtų pasiekiamas visose naršyklėse, naudojame \textit{babel} kompiliatorių, kuris sukompiliuoja kodą parašytą ECMAScript 6 standartu į ECMAScript 5 standartą.
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/babel.png}
			\caption{\textit{ECMAScript 6} standarto konvertavimo į \textit{ECMAScript 5} schema.}
		\end{figure}
		
		 \subsection{Webpack}
		 Programuojant \textit{Javascript} kalba, \textit{webpack} įrankis yra labai naudingas. Jo pagalba visi resursai (\textit{Javascript} kodas, nuotraukos, stiliaus šablonai, šriftai ir pnš.) yra apjungiami į vieną priklausomybių medį, iš kurio programos kode galima pasiekti kiekvieną resursą pasinaudojus \textit{require()}, kuris veikia tarsi rodyklė į kiekvieną lokalų resursą, kompiliavimo metu \textit{webpack} pats sugeneruoja tikras nuorodas į resursus. Taip pat \textit{webpack} sumažina bendrą failų skaičių, reikalingą programai pasileisti, kadangi daugelis \textit{Javascript} failų yra apjungiami į vieną, taip sumažinamas laikas reikalingas naršyklei atsisiųsti kliento kodą. \textit{Javascript} resursų kompiliavimo technologijų yra ir daugiau, tačiau pačios garsiausios iš jų yra \textit{webpack, grunt} ir \textit{gulp}. Žaidimo įgyvendinimui buvo pasirinktas \textit{webpack}, būtent dėl jo siūlomo priklausomybių medžio, kadangi jis leidžia ypač lengvai pasinaudoti resursais vidiniame kode.
		 \begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/webpack.png}
			\caption{Supaprastinta \textit{Webpack} veikimo vizualizacija.}
		\end{figure}
		\subsection{Javascript bibliotekų valdymo technologija}
		Visų \textit{javascript} paketų ir bibliotekų valdymui pasirinkome \textit{yarn} technologiją, kadangi kartu su \textit{nodejs} integruota \textit{npm} paketų valdymo technologija, veikia lėčiau ir negali patikimai užtikrinti reikiamos paketo versijos. \textit{Yarn} išsaugo lokaliai kiekvieną paketą, kurį kada nors teko parsisiųsti dėl to užima daugiau vietos kompiuteryje, bet leidžia parsisiųsti paketus ypač greitai. Taip pat \textit{yarn} užtikrina vienodą paketų versiją, nepriklausomai nuo aplinkos kurioje veikia bei yra pilnai suderinamas su \textit{npm} priklausomybių registru.
	    
	\pagebreak

 	\section{Saugumo rizikos}
 	    Vienas iš didžiausių žaidimo tikslų buvo suteikti galimybė vartotojams žaisti internetu su kitais vartotojais. Tokio tipo žaidimuose yra svarbus saugumas. Žaidimo įgyvendinimas suskirstytas į dvi dalis: serverį ir klientą. Kiekvienas vartotojas, prisijungęs per naršyklę naudoja virtualią kopiją mūsų kliento programos kodo ir siunčia klaviatūroje paspaustus mygtukus serveriui, serveris apdoroja šią informaciją ir siunčia kiekvienam klientui informaciją apie šiuo metu esančią žaidimo būseną. Vizualiai tai atrodo šitaip:
 	    \begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/client-server.png}
			\caption{Serverio ir klientu veikimo principo schema.}
		\end{figure}
		
		Taigi serveris yra atsakingas už visus fizikinius skaičiavimus ir kitą žaidimo logiką. Tokia žaidimo įgyvendinimo architektūra buvo pasirinkta, nes programos kodas, kuris veikia naršyklėje yra lengvai prieinamas vartotojams ir jeigu kliento kodas būtų atsakingas už kažkokią žaidimo logikos dalį, tai reikštų, kad vartotojai gali manipuliuoti žaidimo logika, sukčiauti. Šią problemą sprendžiame iš kliento pusės į serverį priimdami tik informaciją apie klaviatūros mygtukų paspaudimus. \par

		\subsection{„Žmogaus viduryje“ atakos}
		Egzistuoja ir dar vienas sukčiavimo būdas, kai atsiranda trečiosios šalies asmuo, kuris apsimeta tikruoju serveriu ir perima visus kliento siunčiamus paketus serveriui, kaip tai veikia, lengviausia suprasti iš žemiau pateikto brėžinio:
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/man-in-the-middle.png}
			\caption{Atakos veikimo vizualizacija.}
		\end{figure}
		
		Tokio tipo atakos vadinamos žmogaus per vidurį ataka. Nuo tokio tipo atakos galima apsisaugoti į pagalbą pasitelkus kriptografiją: 
        \begin{itemize}
			\item Galima siunčiamus paketus užkoduoti. Tokiu atveju serveriu apsimetantis atakuotojas negalėtų pakeisti gaunamų paketų ir ataka netektų prasmės.
			\item Taip pat nuo tokių atakų apsaugo \textit{ssl} sertifikatų naudojimas. \textit{SSL} sertifikatas tarp naršyklės ir serverio sukuria unikaliai užkoduotą kanalą paketų siuntimui per internetą. Kiekvienas \textit{ssl} sertifikatas susideda iš viešo ir privataus raktų poros. Naršyklei prisijungus prie serverio, serveris pasidalina viešu raktu ir unikaliu sesijos identifikatoriumi su naršykle, tada naršyklė patikrina ar jai yra žinomas ir patikimas \textit{ssl} sertifikato išdavėjas ir taip yra sukuriamas saugus paketų apsikeitimo kanalas tarp naršklės (kliento) ir serverio.
	    \end{itemize}
	    
	    Žaidimui apsaugoti buvo pasirinktas ssl sertifikato variantas. Tai reiškia, kad žaidimas veiks tik validų sertifikatą turinčio internetinio puslapio, tačiau siunčiami internetu paketai bus mažesni, kadangi jų neužkoduosime.
	\pagebreak
	
	\section{Žaidimo kliento programa}
	    \subsection{Pagrindinės kliento programos atsakomybės}
	    \begin{itemize}
			\item Prisijungti prie serverio;
			\item siųsti serveriui vartotojo klaviatūros įvestis;
			\item piešti ekrane kiekvieną iš serverio gautą žaidimo būseną.
	    \end{itemize}
 	
 	Kiekvienas vartotojas įsijungęs žaidimą savo naršyklėje turi mūsų parašyto kliento kodo kopiją, kuri ir rūpinasi aukščiau paminėtomis užduotimis.
 	    \subsection{Pagrindinių kliento programos klasių atsakomybės}
 	    \begin{itemize}
			\item \textit{Game} -- ši klasė, kartu su \textit{socket.io} biblioteka yra atsakingas už kliento ir serverio bendravima \textit{websocketu} protokolu. Ji taip pat atsakinga už vartotojo registraciją, prisijungimą ir GameManager klasės kūrimą;
			\item \textit{GameManager} -- šioje klasėje yra saugoma visa informacija apie žaidime esančius subjektus (žaidėjus, kliūtis, sienas ir ant žemės besimėtančius daiktus) taip pat ši klasė atsakinga už žaidimo fono bei žaidėjų piešimą. Taip pat ši klasės apdoroja iš serverio per \textit{websocket} gautą informacija, kad vėliau galėtu ją parodyti naršyklėje;
			\item \textit{GameOverlay} -- klasė atsakinga už papildomos informacijos, dažniausiai teksto piešimą. Ji piešia vartotojų vardus, informacija apie žaidėjo kulkų ir blokų likučius taip pat piešia ekrane informaciją apie paketu siuntimo laiką;
			\item Visos kitos klasės yra žaidime matomi objektai -- atsakingi už savo pačių piešimą ekrane ir informacijos apie save saugojimą.
	    \end{itemize}
	    \pagebreak
	    \subsection{Kliento klasių diagrama}
	    \begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/client-class-diagram.png}
			\caption{Kliento klasių diagrama.}
		\end{figure}
		\pagebreak
	\section{Žaidimo serverio programa}
	    \subsection{Pagrindinės serverio programos atsakomybės}
	    \begin{itemize}
			\item matematiniai judėjimo kolizijų skaičiavimai;
			\item žaidimo logikos apdorojimas;
			\item sklandžios žaidimo tėkmės užtikrinimas;
			\item duomenų iš duomenų bazės užkrovimas;
			\item informacijos apie kiekvieną žaidimo būseną siuntimas visiems klientams.
	    \end{itemize}
	     \subsection{Pagrindinių serverio programos klasių atsakomybės}
	     \begin{itemize}
			\item \textit{ServerManager} -- ši klasė saugo visus žaidime esančius subjektus, taip pat juos inicializuoja ir šalina esant reikalui;
			\item \textit{Socket} -- tai klasė, kuri rūpinasi kliento ir serverio bendravimu. Iš šios klasės siunčiama informacija klientams ir apdorojama gauta informacija iš jų;
			\item \textit{GameLoop} -- tai pagrindinis žaidimo ciklas, kuris apribotas iki 60 apsisukimų per sekundę,  vadinasi per sekunde 60 žinučių yra išsiunčiama visiems klientams apie pasikeitusią žaidimo būsena;
			\item \textit{Bot} -- klasė atsakinga už dirbinio intelekto žaidėjus žaidime. Ši klasė paveldi visas įprasto žaidėjo savybes, tačiau turi skirtingą nei įprastas žaidėjas judėjimo ir šaudymo logiką, kuri paremta matematiniais skaičiavimais, o ne žaidėjo klaviatūros įvestimi;
			\item \textit{CollisionDetection} -- klasė saugo matematines formules, reikalingas susidūrimų skaičiavimui.
	    \end{itemize}
	    \subsection{Serverio klasių diagrama}
	    Serverio klasių diagrama, matoma šiame paveikslėlyje:
	    \begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=450pt]{images/server-class-diagram.png}
			\caption{Serverio klasių diagrama.}
		\end{figure}
    \pagebreak
    \section{Duomenų bazė}
        \begin{itemize}
			\item \textit{map\_obstacles} lentelėje saugoma informacija apie kliūtis. Serveris paleidimo metu visą informaciją iš šios lentelės užsikrauna į atmintį;
			\item \textit{user} lentelėje saugoma informacija apie kiekvieną užsiregistravusį vartotoją.
	    \end{itemize}
	    Žemiau pateikta duomenų bazės lentelių diagrama:
	    \begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/database-diagram.png}
			\caption{Duomenų bazės diagrama.}
		\end{figure}
	\section{Žaidime naudojama matematika}
	    \subsection{Susidūrimų aptikimas}
	    Susidūrimas aptinkamas algoritmiškai skaičiuojant atstumus tarp dviejų objektų. Kiekvieną kartą pasikeitus \textit{Player}, \textit{Bullet} ar kito judančio objekto pozicijai, yra tikrinama, ar neįvyko susidūrimas su bet kuriuo iš kitų objektų esančių žaidime.

        Žaidime susidūrimų tikrinimui įgyvendinti trijų tipų algoritmai: tarp apskritimo ir taško, apskritimo ir apskritimo, apskritimo ir keturkampio.
            \pagebreak
            \subsubsection{Tarp apskritimo ir apskritimo}
            \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=300pt]{images/circle-circle.png}
    			\caption{Susidūrimas tarp dviejų apskritimų.}
    		\end{figure}
    		\begin{enumerate}
    		    \item Apskaičiuojamas atstumas tarp apskritimų centrų, pagal atstumo skaičiavimo formule:
              $$ d=\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2} $$
              \item Gautas atstumas lyginamas su apskritimų spindulių suma.
                \begin{enumerate}
                  \item Jeigu $d > r1 + r2$ vadinasi apskritimai nesusidūrė.
                  \item Jeigu $d \le r1 + r2$ vadinasi apskritimai susidūrė.
                \end{enumerate}
    	    \end{enumerate}
    	    \pagebreak
    	    \subsubsection{Tarp apskritimo ir taško}
            \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=300pt]{images/circle-point.png}
    			\caption{Susidūrimas tarp apskritimo ir taško.}
    		\end{figure}
    		\begin{enumerate}
              \item Apskaičiuojamas atstumas tarp apskritimų centrų, pagal atstumo skaičiavimo formule:
              $$ d=\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2} $$
              \item Jeigu pirmame žingsnyje gautas atstumas yra mažesnis už apskritimo spindulį, vadinasi apskritimas susidūrė su tašku.
            \end{enumerate}
            \subsubsection{Tarp apskritimo ir keturkampio}
            \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=300pt]{images/circle-rect.png}
    			\caption{Susidūrimas tarp apskritimo ir keturkampio.}
    		\end{figure}
            \begin{enumerate}
              \item Apskaičiuojamas apskritimui artimiausias keturkampio taškas:
              $$ NearestX = Max(RectX, Min(CircleX, RectX + RectWidth)) $$
              $$ NearestY = Max(RectY, Min(CircleY, RectY + RectHeight)) $$
              \item Jeigu pirmame žingsnyje gautas atstumas yra mažesnis už apskritimo spindulį, vadinasi apskritimas susidūrė su tašku.
            \end{enumerate}
        \subsection{Judėjimo krypties po susidūrimo skaičiavimas}
            \subsubsection{Vienmatė erdvė}
            Judėjimo kryptis ir greitis skaičiuojami pasinaudojant energijos tvermės dėsniu. Laikysime, kad visi smūgiai mūsų žaidime yra absoliučiai tamprūs, tai reiškia, kad susidūrusių kūnų kinetinė energija nevirsta šilumine. Kad lengviau suprastume algoritmą įsivaizduokime, kad turime du rutulius:
            \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=300pt]{images/velocity.png}
    			\caption{Susidūrimas tarp apskritimo ir keturkampio.}
    		\end{figure}
    		
    		Norint apskaičiuoti rutulių greitį po susidūrimo reikia žinoti:
    		\begin{enumerate}
              \item Jėgos momentą:
              $$ p = mv $$
              \item Kinetine kūno energiją:
              $$ E_k = \frac{mv^2}{2} $$
            \end{enumerate}
            
            Apjungę jėgos momento ir kinetinės energijos formules ir atlikus daugybę algebros skaičiavimų, galiausiai gauname greičių po susidūrimo formules:
            $$ v'_1 = \frac{v_1(m_1-m_2)+2m_2v_2}{m_1+m_2} $$
            $$ v'_2 = \frac{v_2(m_2-m_1)+2m_1v_1}{m_1+m_2} $$
            Šios formulės leidžia apskaičiuoti greičius po susidūrimo vienamatėje erdvėje.
            \subsubsection{Dvimatė erdvė}
            Norint apskaičiuoti kūnų greičius po susidūrimo reikia atlikti 5 skirtingus veiksmus:
            \begin{enumerate}
              \item Pirmiausia, rasti vienetinius normalės ir liestinės vektorius. Normalės vektoriaus ilgis yra vienas, o jo kryptis yra statmena susidūrimo taškui. Norint rasti normalės vektorių reikia rasti vektorių, kurio koordinatės yra rutulių centro koordinačių skirtumai. Normalės vektorius $ \Vec{n} $ yra: $$ \Vec{n} = <x_2-x_1, y_2-y_1> $$
              Tada iš $\Vec{n}$ normalės vektoriaus reikia rasti vienetinį $ \Vec{u_n} $ vektoriu:
              $$ \Vec{u_n} = \frac{\Vec{n}}{|\Vec{n}|} = \frac{\Vec{n}}{\sqrt{n^2_x+n^2_y}} $$
              Galiausiai randamas vienetinis liestinės vektorius, kuris yra apskaičiuojamas liestinės vektoriaus $x$ koordinate prilyginant neigiamai $y$ vienetinio normalės vektoriaus koordinatei, o $y$ koordinate prilyginant $x$ normalės vektoriaus koordinatei:
              $$ \Vec{u_t} = <-u_n_y, u_n_x> $$
              \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=200pt]{images/velocity2.png}
    			\caption{Situacijos dvimatėje erdvėje iliustracija}
    		\end{figure}
              \item Reikia rasti abiejų rutulių  greičių prieš susidūrimą projekciją į vienetinius normalės ir liestinių vektorius, tai galima padaryti pasinaudojant skaliarinę sandauga. $ \Vec{v_1_n} $ ir $ \Vec{v_2_n} $ žymėsime rutulių greičio vektorių ir vienetinio normalės vektoriaus sandaugas, o $ \Vec{v_1_t} $ ir $ \Vec{v_2_t} $ vadinsime rutulių greičio vektorių ir vienetinės liestinės vektoriaus sandaugas.
              $$ \Vec{v_1_n} = |v_1|\Vec{u_n} $$
              $$ \Vec{v_1_t} = |v_1|\Vec{u_t} $$
              $$ \Vec{v_2_n} = |v_2|\Vec{u_n} $$
              $$ \Vec{v_2_t} = |v_2|\Vec{u_t} $$
              $$ \Vec{v'_1_t} = \Vec{v_1_t} $$
              $$ \Vec{v'_1_n} = \Vec{v_1_n} $$
              \item Randame naujus normalės greičius pasinaudodami vienamatės erdvės greičio formulėmis. Apskritimų greičiai normalės kryptimi yra statmeni abiejų rutulių paviršiui susidūrimo taške, tai mums leidžia skaičiuoti greičius po susidūrimo taip pat kaip ir vienmatėje erdvėje.
              $$ \Vec{v'_1} = \frac{\Vec{v_1}(m_1-m_2)+2m_2\Vec{v_2}}{m_1+m_2} $$
              $$ \Vec{v'_2} = \frac{\Vec{v_2}(m_2-m_1)+2m_1\Vec{v_1}}{m_1+m_2} $$
              \item Paverčiame skaliarines normalės ir liestinės greičių reikšmes į vektorius. Tai pasieksime padauginę vienetinį normalės vektorių iš skaliarinės normalės greičio reikšmės ir §gauname vektorių, kuris yra status rutulių susidūrimo taškui ir jo ilgis yra lygus greičio normalės vektoriui. 
              $$ \Vec{v'_1_n} = |v'_1_n|\Vec{u_n} $$
              $$ \Vec{v'_1_t} = |v'_1_t|\Vec{u_t} $$
              $$ \Vec{v'_2_n} = |v'_2_n|\Vec{u_n} $$
              $$ \Vec{v'_2_t} = |v'_2_t|\Vec{u_t} $$
              \pagebreak
              \item Randame galutinius greičio po susidūrimo vektorius sudedant normalės ir liestinės vektorių
              $$ \Vec{v'_1} = \Vec{v'_1_n} + \Vec{v'_1_t} $$
              $$ \Vec{v'_2} = \Vec{v'_2_n} + \Vec{v'_2_t} $$
            \end{enumerate}
            
            Akivaizdu, kad žaidimas yra dvimatis, todėl ir judėjimo kryptis bus skaičiuojama dvimatėje erdvėje.
        \subsection{Dirbtinio intelekto šaudymo skaičiavimai}
        Kad žaidime esantis dirbtinis intelektas galėtų efektyviai kovoti prieš tikrus žaidėjus reikia išspręsti dirbtinio intelekto taikymosi problemą. Buvo nuspręsta algoritmiškai tikrinti ar dirbinio žaidėjo taikiklis yra vienoje linijoje su tikru žaidėju ir jeigu tokia sąlyga pateisinama tada dirbtinis žaidėjas šauna kulka.
        \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{images/aim.png}
    			\caption{Dirbtinio intelekto taikiklio brėžinys.}
    		\end{figure}
    		
    		Pirmiausia, yra tikrinama ar dirbtinio žaidėjo ginklo pozicija yra tarp jo ir tikro žaidėjo:
    \begin{lstlisting}[caption=Patikriname ar dirbtinio žaidėjo ginklo pozicija yra tarp jo paties ir  tarp tikro žaidėjo]
    if ((x > x1 && x1 > x2 && y > y1 && y1 > y2) ||
        (x < x1 && x1 < x2 && y < y1 && y1 < y2)) {
        return true;
    }
    \end{lstlisting}
    Jeigu pirmoji sąlyga pateisinta, toliau tikrinama ar koordinačių koeficientai sutampa:
    \begin{lstlisting}[caption=Patikriname ar koordinačių koeficientai sutampa]
    if ((x - x1)/(x2-x1) == (y - y1)/(y2-y1)) {}
        return true;
    }
    \end{lstlisting}
    
    Jeigu aukščiau minėtos sąlygos pateisinamos, vadinasi sviedinys pataikys į žaidėją. Lieka tik patikrinti ar dirbtinis žaidėjas jau gali šauti (ar po paskutinio šūvio praėjo pakankamai laiko).

    \subsection{Pagrindinis žaidimo ciklas}
    Žaidimo ciklas turi du pagrindinius uždavinius: žaidėjo valdymo apdorojimas ir laiko valdymas žaidime. Žaidimas turi veikti ant daugelio skirtingų platformų vienodai, todėl labai svarbu, kaip pagrindinis žaidimo ciklas tvarkosi su laiko praėjimu.
        \subsubsection{Nustatyti laiko žingsniai be sinchronizacijos}
            Žaidimo ciklas sukasi kaip tik gali greičiau. Pagrindinės savybės:
            \begin{itemize}
              \item labai paprasta įgyvendinti;
              \item žaidimo greitis tiesiogiai priklauso nuo žaidėjo įrangos. Greitesniuose kompiuteriuose žaidimas veiks greičiau.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Nustatyti laiko žingsniai su sinchronizacija}
            Žaidimo ciklo pabaigoje pridedamas laukimas arba sinchronizacijos taškas, kad žaidimas neveiktų per greitai. Esminiai bruožai:
            \begin{itemize}
              \item vis dar paprasta įgyvendinti. Papildomai reikia tik vienos kodo eilutės;
              \item efektyvu. Nenaudoja visos kompiuterio ar mobilaus telefono galios, taip taupydamas energija;
              \item maksimalus žaidimo ciklo veikimo greitis ribojamas;
              \item žaidimo ciklas gali veikti per lėtai. Jeigu atnaujinti ir nupiešti žaidimą trunka per ilgai;
              \item kadangi šis žaidimo ciklo stilius neatskiria žaidimo atnaujinimo nuo piešimo, nėra galimybės sumažinti piešimų skaičiaus, kad žaidimas vyktu reikiamu greičiu.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Nustatyti laiko tarpai su kintamu piešimo ekrane dažnumu}
            Sudėtingiausias iš trijų stilius, tačiau ir pats lanksčiausias. Žaidimas atnaujinamas nustatytais laiko žingsniais, tačiau esant būtinybei turi galimybę sumažinti piešimų skaičių tam, kad žaidimo ciklas suspėtu suveikti per nustatytą laiko tarpą. Esminiai bruožai:
            \begin{itemize}
              \item apsaugo tiek nuo per greito, tiek nuo per lėto žaidimo. Jeigu žaidėjas naudojasi ypač greitu kompiuteriu -- piešimų skaičius bus didelis, o jeigu žaidėjo kompiuteris lėtas tada piešimų skaičius bus sumažinamas, todėl žaidimo ciklas išlaikys pastovų greitį;
              \item sudėtinga įgyvendinti.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Žaidimo ciklų apibendrinimas}
            Šiam žaidimui buvo pasirinkta nustatyto laiko žingsnio su kintamu piešimo dažnumu strategija. Šis ciklas leis žaidėjams žaisti kartu iš kelių skirtingo pajėgumo kompiuterių, internetu. Būtent dėl to žaidimo ciklas privalo užtikrinti vienodą žaidimo greitį.
    \subsection{Žaidimo lygio piešimas}
        Žaigimo lygis yra suskirstytas langeliais, tokia žaidimo lygio architektūra leidžia optimizuoti žaidime vykstančius skaičiavimus (pavyzdžiui galima tikrinti susidūrimą tik su tais žaidėjais kurie yra per kelis langelius nuo objekto tai sutaupomas skaičiavimų skaičius), taip pat ši architektūra leido mums įgyvendinti kliūčių statymo funkcionalumą, kadangi kliūtis turi statines vietas į kurias gali būti pastatytos. Žiūrėti iliustraciją žemiau.
        \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{images/tiles.png}
    			\caption{Žaidimo lygis suskirstytas langeliais}
    		\end{figure}
        \subsubsection{Statiniai langeliai}
        Kai langeliai viso žaidimo metu telpa į žaidimo vaizdą jos yra vadinamos statinėmis langeliais. Toks žaidimo piešimo būdas yra gana paprastai įgyvendinamas. Visam žaidimui nupiešti užtenka dviejų lygių ciklo.
        \subsubsection{Slenkantys langeliai}
        Kai ne visi žaidimo langeliai matomos vienu metu jos yra vadinamos slenkančiais langeliais, nes žaidėjui judant jie atsiranda arba dingsta. Toks žaidimo piešimos būdas reikalauja daugiau kompiuterio resursų ir yra sunkiau įgyvendinamas, kadangi reikia atlikti papildomus veiksmus tam, kad langelių slinkimas būtų sklandus. Pažymėtina, kad toks žaidimo piešimo būdas skirtas žaidimams, kuriems reikalingas didelis žemėlapis.
        Buvo pasirinktas statinių langelių metodas, dėl paprastesnio įgyvendinimo. Tokio pasirinkimo trūkumai:
        \begin{itemize}
          \item sukelia problemų žaidėjams su mažesne rezoliucija, kadangi žaidimas gali netilpti į prietaiso ekraną;
          \item apriboja žaidėjų skaičių žaidime, kadangi tiesiog į žaidimą fiziškai netelpa didesnis žaidėjų kiekis.
        \end{itemize}
    \subsection{Sklandaus veikimo patikrinimas}
    Tikriausias vienas svarbiausių iššūkių kuriant žaidimus yra sklandus veikimas, užtikrinimas esant net ir netikėtoms apkrovoms. Mūsų žaidimo tikslas -- vienu metu turėti iki dešimties prisijungusių žaidėjų, kadangi žaidimo dydis šiuo metu yra statinis ir įsileisti daugiau nei 10 žaidėjų tiesiog nėra prasmės dėl vietos trūkumo. Nepaisant to buvo patikrintas veikimas ir su daugiau žaidėjų, kad paaiškėtu žaidėjų skaičiaus riba ir silpnosios žaidimo architektūros vietos. Bandymai buvo atlikti prijungiant prie žaidimo vis daugiau dirbtinių žaidėjų. Serveris apdoroja dirbtinius žaidėjus lygiai taip pat kaip ir paprastus žaidėjus, jiems netgi siunčiami pranešimai apie žaidimo stadijos pasikeitimus, todėl bandymų rezultatai būtų labai panašūs ir su tikrais žaidėjais.
    \pagebreak
    \begin{itemize}
          \item Pirmiausia, žaidimas išbandytas su dviem žaidėjais:
         \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{images/player1.png}
    			\caption{Žaidimas su vienu dirbtinio intelekto žaidėju.}
    		\end{figure}
    		
          Laikas tarp paketo išsiuntimo ir atsakymo iš serverio gavimo (iliustracijoje \textit{Latency}) yra vos 3 milisekundės, tokio skaičiaus ir buvo galima tikėtis, kadangi žaidimo serveris laikomas yra Lietuvoje ir bandymus atlikome iš Lietuvos. \textit{FPS} (kiek kartų žaidimas buvo perpieštas per sekunde) rodo 59, tai yra normalu, mūsų žaidimas perpiešiamas tiek kartų per sekunde, kiek reikalauja vartotojo monitorius. Bandymo atveju monitorius sklandžiam vaizdui užtikrinti ir reikalavo 59 perpiešimų per sekundę.
          \pagebreak
          \item Toliau žaidimo sklandumas išbandytas su dešimčia dirbtinių žaidėjų:
          \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{images/player10.png}
    			\caption{Žaidimas su dešimčia dirbtinio intelekto žaidėju.}
    		\end{figure}
    		
    		Kaip yra matoma iliustracijoje aukščiau, duomenys išliko tokie pat kaip ir pirmojo bandymo atveju, todėl galime teigti, kad žaidimas tikrai tinkamas žaisti esant 10 žaidėjų.
    		\pagebreak
    	\item Siekiant surasti žaidimo sklandumo ribas, buvo prijungta penkiasdešimt žaidėjų vienu metu:
    	\begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{images/player50.png}
    			\caption{Žaidimas su penkiasdešimt dirbtinio intelekto žaidėju.}
    		\end{figure}
    		
    		Padidėjo laikas tarp išsiųsto paketo serveriui ir atsakymo gavimo iš serverio (iliustracijoje \textit{Latency}) iki 16 milisekundžių, tačiau žaidėjų judėjimas vis dar atrodo sklandžiai ir jokių pastebinių problemų neiškilo.
    		\pagebreak
    		\item Buvo padidintas dirbtinių žaidėjų skaičių iki šimto:
    		\begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{images/player100.png}
    			\caption{Žaidimas su šimtu dirbtinio intelekto žaidėju.}
    		\end{figure}

            Serverio atsakymo laikas išaugo net iki 192 milisekundžių, o  žaidimas akivaizdžiai sulėtėjo, nebėra sklandumo. Kadangi perpiešimų laikas nenukrito darome išvadą, kad limituojantis faktorius yra serveris. Kadangi visa žaidimo logika apdorojama serveryje, to ir buvo galima tikėtis. Siekiant palaikyti didesnį žmonių skaičių nei 50, reikėtų imtis serverio veikimo optimizavimo.
        \end{itemize}
        \subsubsection{Papildomos pastabos}
        \begin{figure}[h]
    			\includegraphics[width=200pt]{images/server-specs.png}
    			\centering
    			\caption{Serverio techniniai duomenys.}
    		\end{figure}
        \begin{itemize}
          \item Visi bandymų rezultatai buvo paimti praėjus kelioms sekundėms nuo žaidimo pradžios, todėl nebuvo atsižvelgta į tai ar praėjus kažkuriam laiko tarpui žaidimas nesulėtėja. Tiesa, su 3 dirbtiniais žaidėjais žaidimo serveris veikė kelias savaites, be perkrovimo ir žaidimas nesulėtėjo;
          \item Šie bandymai buvo gana paprasti ir primityvus, tačiau leidžia susidaryti pirminį įspūdį apie žaidimo kokybę.
        \end{itemize}
	\pagebreak
	
	\section{Tobulinimo galimybės}
	Dabartinė esanti žaidimo versija nėra galutinė, dirbant prie šio žaidimo vis kildavo naujų idėjų, variantų kaip patobulinti žaidimo funkcionalumą, kad jis veiktų dar sklandžiau ir būtų įdomiau jį žaisti. Tad po šio darbo jau yra suplanuotas ne vienas žaidimo patobulinimas.
	
	\subsection{Keletas žaidimo serverių}
	Dabartinėje žaidimo versijoje visi prisijungę žaidėjai atsiduria tame pačiame žaidimo lange, ir visi varžosi tarpusavyje. Tačiau tai nėra itin gera idėja, jeigu žaidėjų kiekis viršija tam tikrą skaičių. Planuojamas rezultatas: serveris žino, koks yra maksimalus žaidėjų kiekis vienam žaidimo kambariui (angl. lobby), prisijungus naujam žaidėjui, serveris pirmiausia patikrina visus šiuo metu egzistuojančius žaidimus ir jei randa laisvą vietą viename iš vykstančių žaidimų, tuomet prijungia į tą žaidimą, kitu atveju yra sukuriamas naujas kambarys.
	
    \begin{figure}[H]
		\caption{Naujo žaidėjo prisijungimas}
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/multi-rooms.png}
	\end{figure}
	
	Šiame žaidime naudojama socket.io realaus laiko sistemos biblioteka turi šios idėjos įgyvendinimui reikalingą funkcionalumą -- rooms. Prisijungimas į kambarį vyksta nurodžius to kambario pavadinimą:

 	\begin{lstlisting}[caption=Prisijungimas į pasirinktą kambarį]
    io.on('connection', function(socket){
      socket.join('room1');
    });
    \end{lstlisting}
    
    Tuomet, kad išsiųsti norimą informaciją tam tikram kambariui reikia nurodyti norimo kambario pavadinimą, šiuo atveju „room1“: 
    
 	\begin{lstlisting}[caption=Duomenų perdavimas į konkretų kambarį]
 	io.to('room1').emit('some event');
    \end{lstlisting}    
    
    \subsection{Pritaikymas įrenginiams su liečiamu ekranu}
    Šiuo metu žaidimą galima kontroliuoti naudojantis kompiuterio klaviatūra, tačiau norint šį žaidimą išmėginti išmaniajame telefone ar planšetiniame kompiuteryje, deja, to padaryti nepavyks. Kadangi žaidimas kurtas naudojant \textit{HTML5}, tai pats žaidimas veiks daugelyje įrenginių: telefone, televizoriuje, planšetiniame ar nešiojamame kompiuteryje. Reikia tik nuspręsti žaidimo valdymą liečiamuosiuose įrenginiuose. Šiuo metu planuojamas toks žaidimo valdymas:
    
    \begin{figure}[H]
		\caption{Žaidimo valdymas ant ekrano}
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/screen-controls.png}
	\end{figure}
	
	Labai svarbu tinkamai nustatyti įrenginio, kuriame veikia žaidimas tipą, kad valdymas ant ekrano būtų aktyvus ir rodomas tik tuo metu, kai to tikrai reikia vartotojui. Su \textit{JavaScript} kalba yra ne vienas būdas patikrinti, ar naudojamas įrenginys turi liečiamą ekraną, tačiau, deja, šis variantas ne visuomet teisingas. Tarkime, kad yra žmogus, kuris naudoja planšetinį kompiuterį, tačiau prie jo yra prijungęs išorinę klaviatūrą, tokiu atveju žaidimas ir toliau bus valdomas su fiziniais klavišais ir valdymo ant ekrano rodyti nereikia. Kitas variantas, nešiojamas kompiuteris su jutikliniu kilimėliu (angl. \textit{trackpad}) taip pat gali būti traktuojamas kaip įrenginys su lietimui jautriu paviršiumi, bet šiuo atveju valdymo mygtukų ant ekrano rodyti taip pat nereikia. Tad buvo nuspręsta valdymą ant ekrano aktyvuoti tik tuo metu, kai yra gaunamas realus paspaudimas ant ekrano, taip įsitikinant, kad vartotojas iš tiesų naudojasi liečiamuoju ekranu. Tokios informacijos gavimas su \textit{JavaScript} kalba nėra sudėtingas:
	
 	\begin{lstlisting}[caption=Duomenų perdavimas į konkretų kambarį]
    window.addEventListener('touchstart', function onFirstTouch() {
        // set global variable
        window.USER_TOUCH = true;
        
        // check only on first touch
        window.removeEventListener('touchstart', onFirstTouch, false);
    }, false);
    \end{lstlisting}    	
	
	\pagebreak
	
	\section*{Išvados}
		\addcontentsline{toc}{section}{Išvados}
		Šio darbo metu buvo sukurtas kompiuterinis žaidimas, jame tarpusavyje gali varžytis žaidėjai, susijungę internetu į vieną žaidimo serverį. Šiam tikslui įgyvendinti buvo sukurtas žaidimo serveris, kuriame įgyvendinta visa žaidimo logika, šis serveris siunčia tam tikrą informaciją visiems žaidėjams ir gauna informaciją iš jų. Serverio ir žaidėjų komunikacija įgyvendinta naudojantis \textit{socket.io} realaus laiko biblioteka, o visa kita -- žaidimo logika, grafinis apipavidalinimas, matematiniai žaidimo skaičiavimai  -- sukurta programuojant nuo pagrindų. Serveris veikia \textit{node.js} bibliotekos pagalba, visas programinis kodas parašytas \textit{JavaScript} kalba \textit{ECMAScript 6} standartu. Sudėtingesni matematiniai skaičiavimai, kuriuos pavyko įgyvendinti šio darbo metu: 
		\begin{itemize}
		    \item skirtingų formų objektų susidūrimo aptikimas ir greičio, judėjimo kampo pokytis po susidūrimo;
		    \item dirbtinio intelekto kaip žaidėjo sukūrimas, kitų žaidėjų koordinačių skaičiavimas, judėjimas, šaudymas link jų;
		    \item žaidėjo šaudymo mechanizmo kampo apskaičiavimas;
		    \item žaidimo erdvės skirstymas langeliais, sienų ir statinių kliūčių statymas atsižvelgiant į langelių išdėstymą.
		\end{itemize}
		
		Žaidimo našumas ištestuotas virtualiame privačiame serveryje, turinčiame 4000MB operatyviosios atminties, 3 GHz taktiniu dažniu veikiantį procesorių, \textit{Ubuntu} 16.04 operacinėje sistemoje. Atlikus įvairius bandymus su skirtingais kiekiais aktyvių žaidėju buvo nustatyta, jog 50 žaidėjų yra riba, kad žaidimas vyktų sklandžiai. Šie bandymo rezultatai tenkina, kadangi planuojamas realus žaidėjų skaičius serveryje -- 10 skirtingų vartotojų.
		
		Suplanuoti ir išanalizuoti  tolimesni žaidimo tobulinimo darbai:
		\begin{itemize}
		    \item žaidimo pritaikymas keletui skirtingų, tuo pačiu metu vykstančių žaidimų;
            \item valdymo aplinkos programavimas skirtas įrenginiams su liečiamu ekranu.
		\end{itemize}
		
		Taigi, galima teigti jog šio darbo tikslas pasiektas, žaidimas yra pilnai funkcionuojantis ir paruoštas naudojimui.
	\pagebreak

	\addcontentsline{toc}{section}{Literatūros sąrašas}
	\bibliographystyle{plainlt}
	\begin{thebibliography}{9}
    	\bibitem{Real-Time-Frameworks}
        Peter Baumgartner. \textit{Real-Time Frameworks That Are App-ifying The Web}, 2013 m.
        \url{https://www.fastcompany.com/3008303/real-time-frameworks-are-app-ifying-web} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{What-nodejs-is}
        Priyesh Patel. \textit{What exactly is Node.js?}, 2018 m.
        \url{https://medium.freecodecamp.org/what-exactly-is-node-js-ae36e97449f5} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{Npm-docs}
        NPM bibliotekos dokumentacija
        \url{https://docs.npmjs.com/} (peržiūrėta 2018-05-12)

        \bibitem{sockeio-docs}
        Socket.io realaus laiko bibliotekos dokumentacija
        \url{https://socket.io/docs/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{nodejs-mysql}
        Node.js MySQL
        \url{https://www.w3schools.com/nodejs/nodejs_mysql.asp} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{html5-features}
        Adam Wood. \textit{HTML5: What’s New in The Latest Version of HTML?}
        \url{https://html.com/html5/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{html5-advantages}
        Carey Wodehouse. \textit{HTML5: The Evolving Backbone of the Web}.
        \url{https://www.upwork.com/hiring/development/advantages-of-html5/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{multiplayer game}
        Sven Bergström. \textit{Real Time Multiplayer in HTML5}, 2012 m.
        \url{http://buildnewgames.com/real-time-multiplayer/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{detecting-touch}
        Bryce Taylor. \textit{Detecting the use of a touch screen}, 2017 m.
        \url{https://blogs.perficient.com/perficientdigital/2017/11/21/detecting-the-use-of-a-touch-screen/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{touchevent-api}
        TouchEvent API
        \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/TouchEvent} (peržiūrėta 2018-05-12)
        
        \bibitem{}
        David Gilbertson. \textit{The only way to detect touch with JavaScript}, 2016 m.
        \url{https://codeburst.io/the-only-way-to-detect-touch-with-javascript-7791a3346685} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Ben Ilegbodu. \textit{History of ECMAScript}
        \url{http://www.benmvp.com/learning-es6-history-of-ecmascript/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        ECMAScript 6 official features list
        \url{http://es6-features.org/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Yarn: A new package manager for JavaScript
        \url{https://code.facebook.com/posts/1840075619545360} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Webpack official documentation
        \url{https://webpack.js.org/}
        \bibitem{}
        2-Dimensional Elastic Collisions
        \url{http://www.vobarian.com/collisions/2dcollisions2.pdf} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Static Circle Collision
        \url{http://ericleong.me/research/circle-circle/#static-circle-circle-collision-detection} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Basic Collision Detection in 2D
        \url{http://devmag.org.za/2009/04/13/basic-collision-detection-in-2d-part-1/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Point-circle collision detection
        \url{http://www.jeffreythompson.org/collision-detection/point-circle.php} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Circle-Rectangle Collisions
        \url{http://devblog.lukesterwebdesign.com/circle-rectangle-collisions/} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Game Loop
        \url{http://gameprogrammingpatterns.com/game-loop.html} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Tiles and tilemaps overview
        \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Games/Techniques/Tilemaps} (peržiūrėta 2018-05-12)
        \bibitem{}
        Square tilemaps implementation: Scrolling maps
        \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Games/Techniques/Tilemaps/Square_tilemaps_implementation:_Scrolling_maps} (peržiūrėta 2018-05-12)
    \end{thebibliography}

	\clearpage	  
	\section*{Santrauka}
		\thispagestyle{empty}
		\addcontentsline{toc}{section}{Santrauka}
		Šiame darbe yra pristatomas \textit{HTML5} žaidimo kūrimo procesas. Vienas didžiausių iššūkių buvo suteikti galimybę žaidėjams iš skirtingų pasaulio vietų žaisti kartu. Šiai problemai spręsti buvo pasirinkta \textit{WebSocket} technologija, kuri darbe analizuojama plačiau. Žaidime įgyvendinta kliento-serverio architektūra. Žaidimo kūrimo metu buvo sprendžiamos kilusios matematinės problemos: objektų susidūrimo aptikimas, judėjimų greičio pokyčio po susidūrimo skaičiavimas, dirbtinio intelekto kūrimas. Taip pat buvo atlikti žaidimo sklandumo bandymai esant nenumatytai apkrovai ir nustatyta, kad žaidimas gali vienu metu palaikyti net iki 50 žaidėjų. Pagrindiniais žaidėjų skaičių ribojančiais faktoriais tapo statinis žaidimo lygio dydis ir serverio techninių resursų trūkumas.
		
	\clearpage
	\section*{Summary}
		\thispagestyle{empty}
		\addcontentsline{toc}{section}{Summary}
		This article focuses on an HTML5 game development called round tanks. One of the greatest challenges was developing a multiplayer game, that works online. This problem was solved using WebSocket teachnology which is analized in this article in depth. The game code implements client-server architecture. This article also discusses solving mathematical problems such as: collision detection, velocity after collision calculation and artificial inteligence implementation. Stress test results revealed an ability to support up to 50 online players at once. Main limitations of this game is static game level size and a lack of required server technical resources.

\end{document}